

   
 Korupcia je najvážnejší problém našej spoločnosti, boj proti korupcii je predpokladom úspechu v akejkoľvek inej spoločenskej oblasti, a preto je logicky nadradený iným čiastkovým prioritám.  Ak by politici využili potenciál  na schválenie protikorupčných  ústavných  zákonov, eliminovali by riziko, že akákoľvek ďalšia vláda zníži latku na úroveň svojich sponzorov a skorumpovaných straníckych úradníkov. Okresala by sa pravdepodobnosť výskytu  ďalších mečiarov, harabinov, slotov, širokých v politike.  Takáto zmena ústavy by stála za obetovanie jedného volebného obdobie pravice, aj keby sama mala parlamentnú väčšinu. Takáto koalícia by však mala zmysel iba vtedy, ak by schválila protikorupčné ústavné zákony a mala by zmysel práve preto, že by mala ústavnú väčšinu.  Pre takéto štátnické gesto by mali  pochopenie voliči z oboch táborov. 
 Koketovanie pravice o povolebnej spolupráci s HZDS je zlý sen, strata pamäte, šliapanie po hodnotách a pľuvanec do tváre tým, ktorí proti Mečiarovmu systému  bojovali. Zabudli na rozkvet mafie, únos Remiáša, divokú privatizáciu , lož ako pracovnú metódu, zmarené referendum, zmarené integračné nádeje Slovenska, štvanie Slovákov proti Slovákom.  Mečiar so Slotom dlhodobo reprezentujú to najodpornejšie, čo sa v novodobých politických dejinách na Slovensku zrodilo. Mala by pravicová koalícia visieť na Mečiarovi, ktorý dosadil Harabina na čelo Najvyššieho súdu a usiloval o zrušenie Špeciálneho súdu? Majú pravicoví voliči a politici tak málo súdnosti, že veria, že tento vlk v ovčom rúchu sa zmenil? Takéto  kalkuly vyžadujú veľkú dávku cynizmu, bezcharakternosti a naivity, túžbu straníckych bossov po korytách za akúkoľvek cenu. Viete si predstaviť, že Mečiar či Slota by podporili jediný protikorupčný zákon? Iste, ostatné strany takisto nepravdepodobne, ale HZDS a SNS s určitosťou nie. 
 Ak by veľká koalícia Smer-SDKÚ-KDH prijala nasledujúce návrhy na ústavné zákony, presvedčila by voliča, že voliť má zmysel: 
   
 1. Zabezpeciť občiansku kontrolu a transparentnosť  prerozdeľovania financií plynúcich z daní občanov (tendre a dotácie na úrovni vlády, EÚ fondov, VÚC, komunálnej politiky). 
 2. Boj proti ekonomickej kriminalite. Majetok, pri ktorom je podozrenie, že bol nadobudnutý nelegálne, zostane pod ťarchou Špeciálneho súdu , kým podozrivý nedokáže opak. Inak majetok pripadne štátu. 
 Zvýšenie trestov za korupciu, finančnú kriminalitu, organizovaný zločin, vydieranie, zneužitie právomocí verejných a ústavných činiteľov. Občan odsúdený z týchto trestných činov nemôže  po uplynutí doby trestu  pracovať v štátnom a verejnom sektore alebo byť volený do komunálnych a štátnych orgánov minimálne 25 rokov. Takéto trestné činy sú  neamnestovateľné. 
 3. Ústavné zakotvenie a rozšírenie právomocí Špeciálneho súdu a zavedenie občianskych súdov do súdneho systému SR.  Odvolanie Harabina z čela Najvyššieho súdu. 
 4. Zrušenie poslaneckej imunity s výnimkou výrokovej imunity, posilnenie váhy preferenčných hlasov, zníženie počtu poslancov NR SR a členov vlády. Rozšírenie pôsobnosti zákona o konflikte záujmov a zabránenie kumulácii funkcií platených z daní. 
 5. Profesionalizácia a odpolitizovanie časti výkonnej moci: miesto ministerstiev by niektoré rezorty (školstvo, zdravotníctvo) riadili profesionálne inštitúcie nezávislé od vlády a straníckych, ambicióznych, ale neschopných úradníkov. 
 6. Zrušenie Mečiarových amnestií. 
   
 Ak by navyše strany ponúkli na kandidátkach odborníkov , ktorí v živote niečo dokázali a ponúkajú myšlienky, a nie straníckych príživníkov, ak by štátne podiely v podnikoch nepredávali cudzincom, ani by ich neponechali svojvôli vlády a jej sponzorov, ale ponúkli ich v akciách občanom SR, ak by do sudcovskej rady prijali sudcov z menej skorumpovaných krajín, ukázali by, že im skutočne ide o záujem občanov. 
 Iste, žijem na Slovensku a neočakávam, že nerozhľadení, nekultivovaní a skorumpovaní politici budú brať "naivné" požiadavky zdola vážne, lebo vedia, že ich nenáročný volič sa uspokojí s málom, ktoré mu "šľachta" podhodí.  Rovnako naivne však môžu čakať na môj hlas. Nevoliť vytvára z dlhodobého hľadiska, popri zakladaní nových strán, demonštráciách, štrajku a petíciách, tlak na vyššiu kvalitu politikov a priestor pre niekoho, kto začne brať voliča vážne a ponúkne zásadné zmeny, odmietne výplody straníckych karieristov, marketingové klišé, servilnosť sponzorom, hru na strašiaka a menšie zlo. Je na voličoch, či chcú tlak vytvárať, alebo ho znášať. A strany si musia uvedomiť, že stále viac voličov má vyššie kritériá a nemienia ich znížiť na úroveň vkusu a potenciálu politikov. Chcem voliť za protikorupčné ústavné zákony. Z ponuky strán mi zatiaľ nezostáva iné, iba byť súčasťou 30 % nevoličov. 
   
   

